**北京地铁**是服务于[中華人民共和国](../Page/中華人民共和国.md "wikilink")[北京市的](../Page/北京市.md "wikilink")[城市轨道交通系统](../Page/城市轨道交通系统.md "wikilink")。截至2018年底，北京地铁共有22条运营线路（包括19条地铁线路、1条[中低速磁浮交通线路](../Page/磁悬浮铁路.md "wikilink")、1条[现代有轨电车线路和](../Page/輕軌運輸系統.md "wikilink")1条[直线电机](../Page/直線電動機.md "wikilink")[机场轨道](../Page/机场联络轨道系统.md "wikilink")），组成覆盖北京市11个[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")，拥有391座运营[车站](../Page/鐵路站.md "wikilink")、总长636.8公里运营线路的轨道交通系统。以运营里程计算，截至2014年底北京地铁已是世界上规模第二大的城市地铁系统。以客运量计算，北京地铁亦是世界最繁忙的[城市轨道交通系统](../Page/城市轨道交通系统.md "wikilink")。2014年以来，北京地铁的工作日日均客运量在1,000万人次以上，并且在2018年8月17日创下单日客运量最高值，达到1,348.66万人次。

北京地铁的规划始于1953年，始建于1965年，最早的线路竣工于1969年，是[大中華地區首个](../Page/大中華地區.md "wikilink")[地铁系统](../Page/地铁.md "wikilink")。北京地铁由多个国有或公私合营的企业分别运营不同的线路，其中[京港地铁公司运营的](../Page/京港地铁公司.md "wikilink")[4号线也是](../Page/北京地鐵4號線.md "wikilink")[中国大陆首条采用](../Page/中国大陆.md "wikilink")[政府和社会资本合作](../Page/政府和社会资本合作.md "wikilink")（PPP）模式建设和运营的轨道交通线路。目前，北京地铁正在进行大规模建设。预计到2021年底，北京地铁运营总里程将达到近1,000千米。

## 总览

截至2018年12月，北京地铁已开通的线路包括[1号线](../Page/北京地铁1号线.md "wikilink")、[2号线](../Page/北京地铁2号线.md "wikilink")、[4号线](../Page/北京地铁4号线.md "wikilink")、[5号线](../Page/北京地铁5号线.md "wikilink")、[6号线](../Page/北京地铁6号线.md "wikilink")、[7号线](../Page/北京地铁7号线.md "wikilink")、[8号线](../Page/北京地铁8号线.md "wikilink")、[9号线](../Page/北京地铁9号线.md "wikilink")、[10号线](../Page/北京地铁10号线.md "wikilink")、[13号线](../Page/北京地铁13号线.md "wikilink")、[14号线](../Page/北京地铁14号线.md "wikilink")、[15号线](../Page/北京地铁15号线.md "wikilink")、[16号线](../Page/北京地铁16号线.md "wikilink")、[八通线](../Page/北京地铁八通线.md "wikilink")、[大兴线](../Page/北京地铁大兴线.md "wikilink")、[亦庄线](../Page/北京地铁亦庄线.md "wikilink")、[房山线](../Page/北京地铁房山线.md "wikilink")、[燕房线](../Page/北京地铁燕房线.md "wikilink")、[S1线](../Page/北京地铁S1线.md "wikilink")、[昌平线](../Page/北京地铁昌平线.md "wikilink")、[西郊线和](../Page/北京地铁西郊线.md "wikilink")[机场线](../Page/北京地铁机场线.md "wikilink")，运营线路总里程636.8公里，共有391座运营车站。北京地铁实施业主和运营企业相互独立的体制，各线路设施的主要拥有者为[北京市基础设施投资有限公司](../Page/北京市基础设施投资有限公司.md "wikilink")（简称京投）；而运营商则有多家，4号线、14号线、16号线和大兴线的运营公司是[北京京港地铁有限公司](../Page/北京京港地铁有限公司.md "wikilink")，燕房线的运营公司为[北京市轨道交通运营管理有限公司](../Page/北京市轨道交通运营管理有限公司.md "wikilink")，西郊线的运营公司为[北京公交有轨电车有限公司](../Page/北京公交有轨电车有限公司.md "wikilink")，机场线的运营公司为[北京京城地铁有限公司](../Page/北京京城地铁有限公司.md "wikilink")，其余线路的运营公司为[北京市地铁运营有限公司](../Page/北京市地铁运营有限公司.md "wikilink")。不同运营企业所属的线路均接入京投管理的[北京市轨道交通指挥中心](../Page/北京市轨道交通指挥中心.md "wikilink")，该中心负责北京地铁全路网的运行控制、调度指挥以及票款的统计。

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>-{zh-hans:<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Beijing-Subway.png" title="fig:Beijing-Subway.png">Beijing-Subway.png</a>;zh-hant:<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Beijing-Subway_zh-hant.png" title="fig:Beijing-Subway_zh-hant.png">Beijing-Subway_zh-hant.png</a>}-</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>線路名稱</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/北京南站.md" title="wikilink">北京南站</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

[魏公村站站台.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:魏公村站站台.jpg "fig:魏公村站站台.jpg")\]\]
[Beijing_Subway_Longze_station.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Beijing_Subway_Longze_station.jpg "fig:Beijing_Subway_Longze_station.jpg")\]\]
[15号线望京西站.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:15号线望京西站.JPG "fig:15号线望京西站.JPG")\]\]

  - 大部分位于[长安街地下](../Page/长安街.md "wikilink")，东西横贯北京中心区，并连接[西单](../Page/西单.md "wikilink")、[王府井](../Page/王府井.md "wikilink")、[东单](../Page/东单.md "wikilink")、[CBD等区域](../Page/北京CBD.md "wikilink")。苹果园站以西有早已建成但未开放的线路和车站（[高井站](../Page/高井站.md "wikilink")、[福壽嶺站](../Page/福壽嶺站.md "wikilink")）。

  - 是位于[北京内城原址地下的环线](../Page/北京城池.md "wikilink")（內环线），亦是首條環线。经过[金融街](../Page/北京金融街.md "wikilink")、[西直门等商圈和](../Page/西直门.md "wikilink")[北京站](../Page/北京站.md "wikilink")。

  - 是纵贯北京市区西部的南北向线路，经过[颐和园](../Page/颐和园.md "wikilink")、[圆明园](../Page/圆明园.md "wikilink")、[动物园等公园](../Page/北京动物园.md "wikilink")，[中关村](../Page/中关村.md "wikilink")、[西单等商业区和](../Page/西单.md "wikilink")[北京南站](../Page/北京南站.md "wikilink")。4号线和大兴线贯通运营。

  - 是纵贯北京市区东部的南北向线路，主要连接市区和[天通苑](../Page/天通苑.md "wikilink")、[北苑](../Page/北苑_\(北京\).md "wikilink")、[宋家庄等居住区](../Page/宋家庄_\(北京\).md "wikilink")。

  - 是横贯北京市区的一条东西向线路，连接东部[通州新城](../Page/通州新城.md "wikilink")[运河商务区](../Page/运河商务区.md "wikilink")、[定福庄边缘集团](../Page/定福庄边缘集团.md "wikilink")、[常营](../Page/常营.md "wikilink")、[定福庄等居住区和](../Page/定福庄.md "wikilink")[CBD](../Page/北京CBD.md "wikilink")、[金融街以及内城商业区和旅游区](../Page/北京金融街.md "wikilink")。

  - 为北京中心城区的一条东西向线路，西起[北京西站](../Page/北京西站.md "wikilink")，主要布置于[两广路地下](../Page/两广路.md "wikilink")，贯穿[北京外城](../Page/北京外城.md "wikilink")（原[宣武区](../Page/宣武区.md "wikilink")、[崇文区辖区](../Page/崇文区.md "wikilink")），并连接东部[劲松等地以及](../Page/劲松.md "wikilink")[垡头边缘集团](../Page/垡头边缘集团.md "wikilink")。

  - 为纵贯北京的一条南北向线路；由于工程进度所限分为南北两段开通。整条线路大部分位于[城市中轴线的地下](../Page/北京中轴线.md "wikilink")。北段服务于[昌平新城](../Page/昌平新城.md "wikilink")、[清河地区和](../Page/清河街道_\(北京市\).md "wikilink")[回龙观地区](../Page/回龙观地区.md "wikilink")，沿城市中轴线引入旧城区。森林公园南门至北土城段贯穿[奥林匹克公园](../Page/奥林匹克公园_\(北京\).md "wikilink")，是2008年奥运会的配套设施之一。南段服务于南中轴线和南苑地区，直至瀛海。

  - 是北京城区西部和西南部的一条南北向线路，为[北京西站提供接驳交通](../Page/北京西站.md "wikilink")，同时是连接房山线的市区线路。

  - 是第二条环线（外环线），主要位于[三环路和三环到四环之间](../Page/北京三环路.md "wikilink")，连接[公主坟](../Page/公主坟.md "wikilink")、[世纪城居住区](../Page/北京世纪城.md "wikilink")、[中关村](../Page/中关村.md "wikilink")、[奥林匹克公园](../Page/奥林匹克公园_\(北京\).md "wikilink")、[CBD](../Page/北京CBD.md "wikilink")、[大红门等区域](../Page/大红门.md "wikilink")。

  - 是一条倒“U”形线路，连接市区和[回龙观](../Page/回龙观文化居住区.md "wikilink")、[天通苑](../Page/天通苑.md "wikilink")、[北苑](../Page/北苑_\(北京\).md "wikilink")、[望京等大型居住区](../Page/望京.md "wikilink")，以及[上地信息产业基地](../Page/上地信息产业基地.md "wikilink")。

  - 为一条连接北京市区南部、东部的倒“L”形线路；由于工程进度所限，目前分东西两段开通。西段全部位于北京市西南部的[丰台区境内](../Page/丰台区.md "wikilink")，连接[永定河两岸](../Page/永定河.md "wikilink")，并方便游客来往[第九届中国（北京）国际园林博览会会场](../Page/第九届中国（北京）国际园林博览会.md "wikilink")。东段位于[朝阳区](../Page/朝阳区_\(北京市\).md "wikilink")、东城区、丰台区境内，自[望京向南](../Page/望京.md "wikilink")，经[酒仙桥](../Page/酒仙桥_\(北京\).md "wikilink")、[CBD等地区后转向西](../Page/北京CBD.md "wikilink")，经过[方庄居住区后到达](../Page/方庄.md "wikilink")[北京南站](../Page/北京南站.md "wikilink")。

  - 为北京市区北部的一条东西向线路，服务于[学院路](../Page/学院路_\(北京\).md "wikilink")、[奥林匹克公园](../Page/奥林匹克公园_\(北京\).md "wikilink")、[望京等地](../Page/望京.md "wikilink")，并连接东北部的[顺义新城](../Page/顺义新城.md "wikilink")。

  - [16号线为北京市区西部的一条南北向线路](../Page/北京地铁16号线.md "wikilink")，目前已开通的区段连接中心城区与[海淀山后地区](../Page/海淀山后地区.md "wikilink")。

  - 是1号线的延长线，连接市区和东部的[通州区](../Page/通州区_\(北京市\).md "wikilink")。这条线路并不与1号线贯通运营，而是在四惠站、四惠东站进行换乘。

  - 为4号线向[大兴区的延长线](../Page/大兴区.md "wikilink")，与4号线贯通运营。

  - 是5号线向南的延长线，连接市区与[亦庄](../Page/亦庄地区.md "wikilink")[北京经济技术开发区](../Page/北京经济技术开发区.md "wikilink")
    。这条线路不与5号线贯通运营，乘客需在[宋家庄站换乘](../Page/宋家庄站_\(北京市\).md "wikilink")。

  - 连接北京市区与[房山](../Page/房山区.md "wikilink")[良乡](../Page/良乡.md "wikilink")。

  - 是中国首条自主研发的全自动运行线路。是房山线的延长线，全线位于房山区，连接区内良乡与燕山，并有支线通往周口店。目前与房山线在[阎村东站换乘](../Page/阎村东站.md "wikilink")，远期与房山线贯通运营。

  - 连接北京市区与[门头沟永定](../Page/门头沟区.md "wikilink")。采用中低速磁悬浮制式。

  - 为连接市区与北部[昌平新城的线路](../Page/昌平区.md "wikilink")。

  - 连接北京市区与香山。采用有轨电车制式。

  - 是连接市区与[北京首都国际机场的专用线路](../Page/北京首都国际机场.md "wikilink")。票价25元，乘坐这条线路需要单独买票。列车从东直门站驶出、经停[三元桥站后](../Page/三元桥站.md "wikilink")，先到达3号航站楼站；之后反向行驶，到达2号航站楼站；再反向行驶，回到三元桥站及东直门站：这个路线类似一个“回路”。

## 历史

### 1953年－1965年：最初规划阶段

[朝鲜战争结束後](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")，中国的领导人决定全力展开国内的恢复与重建。参考[莫斯科地铁在](../Page/莫斯科地铁.md "wikilink")[莫斯科保卫战中用作防空洞与军事指挥所的经验](../Page/莫斯科保卫战.md "wikilink")，[中共北京市委在](../Page/中共北京市委.md "wikilink")1953年下半年制定了《关于改建与扩建北京市规划草案》，其中首次提出修建地下铁道，作为“平战结合”的防御手段。

因为中国在地铁建设上缺少经验，所以非常依赖于[苏联和](../Page/苏联.md "wikilink")[东德的技术援助](../Page/东德.md "wikilink")。1954年，一些苏联的工程师（其中一部分曾参与莫斯科地铁的建设）被邀请参加北京地铁的筹备工作。1953年至1960年，数千名中国学生被送往苏联学习地铁的建设。1957年，北京地铁的最早规划出炉，其中包括一条环线与7条其他线路，共172千米，有114个车站。其中两条线路被选中最先动工。其中东西向线路沿[长安街建设](../Page/长安街.md "wikilink")，起始点分别为五棵松与红庙。另一条南北向线路起自[颐和园](../Page/颐和园.md "wikilink")，经[西直门](../Page/西直门.md "wikilink")、[西四和](../Page/西四.md "wikilink")[中山公园后终于](../Page/北京中山公园.md "wikilink")[北京体育馆](../Page/北京体育馆.md "wikilink")（今[国家体育总局](../Page/国家体育总局.md "wikilink")）。这两条线路被选中的原因，是因其经过的国家机关较多。然而，第二条线路直到四十年后[4号线动工才真正开始修建](../Page/北京地铁4号线.md "wikilink")。60多年后，北京地铁技术团队学有所成，参与了莫斯科[地铁新线的设计和施工](../Page/莫斯科大环线.md "wikilink")。

由于[中苏交恶](../Page/中苏交恶.md "wikilink")，北京地铁规划被迫暂停。1960年，苏联专家开始撤离中国，到1963年全部返回苏联。1961年，北京地铁筹建工作因[三年困難時期而停止](../Page/三年困難時期.md "wikilink")。几年后，地铁筹建工作才得以重新开始。地铁线路向西延长，以把北京城区和[西山连接起来](../Page/西山_\(北京\).md "wikilink")，方便国家领导人经地铁到西山避难。1965年2月4日，[毛泽东批准了这个项目](../Page/毛泽东.md "wikilink")。

### 1965年－1981年：早期地铁系统——一期工程

[Exit_B2_of_Wanshoulu_Station_(20170524182631).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Exit_B2_of_Wanshoulu_Station_\(20170524182631\).jpg "fig:Exit_B2_of_Wanshoulu_Station_(20170524182631).jpg")
北京地铁一期工程于1965年7月1日开工，包括[朱德](../Page/朱德.md "wikilink")、[邓小平在内的很多国家领导人](../Page/邓小平.md "wikilink")，以及北京市市长[彭真参加了开工典礼](../Page/彭真.md "wikilink")。地铁建设中最有争议的一步就是拆除[北京内城从](../Page/北京城池.md "wikilink")[复兴门到](../Page/复兴门_\(北京\).md "wikilink")[北京站的城墙和城门](../Page/北京站.md "wikilink")，以为采用明挖回填法施工的地铁腾出空间。建筑学家[梁思成提议保留城墙](../Page/梁思成.md "wikilink")，以作为老北京城的标志。[毛泽东主席则认为拆除城墙优于拆除民居](../Page/毛泽东.md "wikilink")。最后，[周恩来总理要求保留](../Page/周恩来.md "wikilink")[正阳门城楼及箭楼](../Page/正阳门.md "wikilink")，而其他的城门、城墙则被拆除。

地铁一期工程在1969年10月1日完工，以庆祝国庆节。这条线路长23.6公里，采用明挖填埋法施工，从西山[苹果园到](../Page/苹果园站.md "wikilink")[北京火车站](../Page/北京站_\(地铁\).md "wikilink")，共有17座车站。这条线路是中国大陆最早的地铁线路，而且也早于[香港](../Page/香港地铁.md "wikilink")、[首尔](../Page/首尔地铁.md "wikilink")、[新加坡](../Page/新加坡地铁.md "wikilink")、[旧金山](../Page/旧金山地铁.md "wikilink")、[华盛顿等城市](../Page/华盛顿地铁.md "wikilink")，但很多技术问题导致北京地铁在之后10年內事故连连。

1969年11月11日，地铁电力系统起火导致3人死亡，100多人受伤，而且毁坏了2辆列车。周恩来总理让部队控制地铁，但事故仍旧接连发生。1971年1月15日，地铁一期工程开始试运营，线路由北京站至[公主坟站](../Page/公主坟站.md "wikilink")。单程票价被定为0.10元，而且只有拥有工作单位介绍信的人才能参观乘坐。运营线路的西端终点站在1971年8月5日延长至[玉泉路站](../Page/玉泉路站.md "wikilink")，1971年11月7日延长至[古城路站](../Page/古城站_\(北京市\).md "wikilink")，1973年4月23日延长至[苹果园站](../Page/苹果园站.md "wikilink")。1971年北京地铁共运载了828万人次乘客，但在文化大革命期间一直处于试运营状态。由于政治原因，在1971年至1976年间，地铁曾多次停运。尽管地铁的运营权在1976年由军方交还，地铁仍然由于大火等事故多次关闭。

### 1981年－2000年：二期工程，两条线二十年

1981年9月15日，在试运营10年之后，北京地铁一期工程进行了验收，正式交付运营。它包括19座车站，和从西山到北京站的29公里线路。工程共投资7.06亿元。地铁被交由北京市地铁公司管理。

[Beijing_Subway_Dongzhimen_Station.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Beijing_Subway_Dongzhimen_Station.jpg "fig:Beijing_Subway_Dongzhimen_Station.jpg")老站牌，2006年\]\]
1984年9月20日，北京地铁二期工程开通运营。这条马蹄形的线路自[复兴门至](../Page/复兴门站_\(北京市\).md "wikilink")[建国门](../Page/建国门站.md "wikilink")，长16.1千米，有12座车站。二期工程和一期工程的一部分可以组合成一个环，但直到1987年12月28日，两条已有线路才被重新组合成两条新线，自苹果园至复兴门的[1号线和一条沿北京内城城墙行驶的环线](../Page/北京地铁1号线.md "wikilink")，即[2号线](../Page/北京地铁2号线.md "wikilink")。单线票价被提高到0.20元，两线换乘票价则是0.30元。北京地铁在1988年年输送旅客量达到了3.07亿人次。1990年，地铁日客流量首次突破100万人次，而全年总客流量达到了3.81亿人次。在1991年票价上涨至0.50元后，年客流量下降了1000万人次。

1991年1月26日，1号线沿[长安街东延的规划](../Page/长安街.md "wikilink")（即“复八线”，由复兴门延长至八王坟地区）获得批准，总投资20亿元，其中从[日本海外协力基金贷款](../Page/日本海外协力基金.md "wikilink")192亿日元。延长工程在1992年6月24日开工。[西单站在](../Page/西单站.md "wikilink")1992年12月12日开始运营，其余线路则在1999年9月28日通车，国家领导人[温家宝](../Page/温家宝.md "wikilink")、[贾庆林](../Page/贾庆林.md "wikilink")、[俞正声和市长](../Page/俞正声.md "wikilink")[刘淇共同出席了通车典礼](../Page/刘淇.md "wikilink")。2000年6月28日，北京地铁1号线全线贯通运营。

除了1991年票价上涨的影响之外，北京地铁的客流量快速攀升，在1995年达到年客流量5.58亿人次的历史新高，但次年因票价上涨到2元，年客流量下降至4.44亿人次。在2000年票价再次上涨到3元后，年客流量从1999年的4.81亿人次下降到了4.34亿人次。

### 2001年至今：飞速发展

2001年7月13日，北京获得了[第29届夏季奥林匹克运动会主办权](../Page/第29届夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")，极大地推动了北京地铁事业的发展。

[Beijing_Subway_System_(2007).png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Beijing_Subway_System_\(2007\).png "fig:Beijing_Subway_System_(2007).png")
随后北京地铁开通的新线路是城市北部和东部的两条地面及高架线路。2002年9月28日，连接城市北部的半环线[13号线自](../Page/北京地铁13号线.md "wikilink")[西直门至](../Page/西直门站.md "wikilink")[回龙观的西半部分开通](../Page/回龙观站.md "wikilink")，2003年1月28日全线贯通运营。[八通线作为](../Page/北京地铁八通线.md "wikilink")1号线向[通州区的延长线](../Page/通州区_\(北京市\).md "wikilink")，于2003年12月27日开通。这两条线是在1999年和2000年年底开工的。

2002年至2008年，北京计划投入638亿元建设地铁。为了实现2015年建成总长561公里的19条线路的目标，北京将会投入总计达2000亿元的资金。

[5号线在](../Page/北京地铁5号线.md "wikilink")2007年10月7日通车运营。这条线路的建设始于2000年9月25日。在5号线开通当天，地铁票价从3元至5元不等降至单一票价2元，且可以随意换乘任何线路。低票价使得北京地铁在2007年亏损6亿元。北京市政府通过补贴地铁运营公司的方法填补亏损，以鼓励市民乘坐地铁，减少[交通拥堵和](../Page/交通拥堵.md "wikilink")[空气污染](../Page/空气污染.md "wikilink")。2007年北京地铁共运载旅客6.55亿人次，北京市政府平均每车次要补贴0.92元。

在新线不断开通的同时，老线也在进行更新改造工程。北京地铁对1号线和2号线各站站厅进行了改造，增设了乘客服务中心，车站导向标志和卫生间也进行了改造。另一方面，1号线和2号线在不中断运营的情况下，完成了车辆、信号、通讯、供电、机电、线路等系统的改造，购买了新列车，缩短了发车间隔。2号线还实现了有人看护下的自动驾驶。老线改造总投资达84.3亿元。

2008年6月9日，作为改造的成果之一，北京地铁启用[自动售票系统](../Page/自动售票系统.md "wikilink")，人工售出的纸质车票停用，取而代之的是非接触式[IC卡车票](../Page/IC卡.md "wikilink")。乘客只需在地铁出入口的[自动检票机上刷一下车票或是](../Page/验票闸门.md "wikilink")“[一卡通](../Page/北京市政交通一卡通.md "wikilink")”即可完成进出站。

2008年7月19日，[10号线一期](../Page/北京地铁10号线.md "wikilink")、[8号线一期](../Page/北京地铁8号线.md "wikilink")（奥运支线）、[机场线同时开通试运营以迎接](../Page/北京地铁机场线.md "wikilink")8月的奥运会。由于这三条新线的开通，8月22日，北京地铁日客流量创下新高，达到492.2万人次。北京地铁当年的客流量增长了75%，达到12亿人次。

2009年9月28日，[4号线正式开通](../Page/北京地铁4号线.md "wikilink")，成为继5号线之后第二条南北大动脉。这条线路是在[港铁公司与北京市政府的共同投资下](../Page/港铁公司.md "wikilink")，于2004年开工的。

2010年12月30日，[15号线一期一段](../Page/北京地铁15号线.md "wikilink")（[望京东站于](../Page/望京东站.md "wikilink")2016年12月31日开通）、[昌平线一期](../Page/北京地铁昌平线.md "wikilink")、[大兴线](../Page/北京地铁大兴线.md "wikilink")、[房山线](../Page/北京地铁房山线.md "wikilink")（[大葆台至](../Page/大葆台站.md "wikilink")[苏庄段](../Page/苏庄站.md "wikilink")）、[亦庄线](../Page/北京地铁亦庄线.md "wikilink")（亦庄火车站于2018年12月30日开通）等5条通向郊区新城的线路开通试运营，北京地铁里程一次增加了108千米。这几条线路均是在2008年11月中国政府宣布[经济刺激计划后](../Page/扩大内需十项措施.md "wikilink")，提前开工的造价较低的以地上高架为主通往郊区的线路。

2011年12月31日，[8号线二期北段](../Page/北京地铁8号线.md "wikilink")、[9号线南段](../Page/北京地铁9号线.md "wikilink")（[丰台东大街站于次年](../Page/丰台东大街站.md "wikilink")10月12日开通）、[15号线一期东段和](../Page/北京地铁15号线.md "wikilink")[房山线未开通的](../Page/北京地铁房山线.md "wikilink")[大葆台至](../Page/大葆台站.md "wikilink")[郭公庄段开通试运营](../Page/郭公庄站.md "wikilink")，除了15号线以外的三条线路都是为了[缓解北京交通拥堵而提前开通的](../Page/2010年北京交通拥堵治理措施.md "wikilink")。

[Guloudajie_TVinterview.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Guloudajie_TVinterview.jpg "fig:Guloudajie_TVinterview.jpg")记者报道北京地铁新线开通。\]\]
2012年12月30日，6号线一期（[二里沟站將隨](../Page/二里沟站.md "wikilink")[16号线开通](../Page/北京地铁16号线.md "wikilink")）、8号线二期南段（北土城至鼓楼大街，[安德里北街站于](../Page/安德里北街站.md "wikilink")2015年12月26日开通）、9号线北段（[军事博物馆站于次年](../Page/军事博物馆站.md "wikilink")12月21日开通）和10号线二期（首经贸至西局段和[角门东站于次年](../Page/角门东站.md "wikilink")5月5日开通）开通试运营，结束了房山线和9号线脱网的尴尬局面。

2013年5月5日，10号线二期剩余段和[14号线西段](../Page/北京地铁14号线.md "wikilink")（[七里庄站于次年](../Page/七里庄站.md "wikilink")2月15日开通）通车。同年12月28日，8号线二期南段剩余段（鼓楼大街至中国美术馆，中国美术馆站因施工难度大于2018年12月30日开通，故南锣鼓巷站在本站开通前成为临时终点站）以及昌平线与8号线联络线（8号线北延联络线）投入试运营。

2014年12月28日，6号线二期（通运门站暂缓开通，北运河东站于2018年12月30日开通）、7号线（双井站暂缓开通，垡头站于2018年12月30日开通）、14号线东段（[高家园站暂缓开通](../Page/高家园站.md "wikilink")，[朝阳公园站于](../Page/朝阳公园站.md "wikilink")2016年12月31日开通）和15号线一期西段（[大屯路东站于次年](../Page/大屯路东站.md "wikilink")12月26日开通）开通试运营。同日起，北京地铁废除使用2元通票的计价方法，改为3元起价，按出入两站之间的最短里程数累加票价的计价方法收取票价，以减轻长期实行2元通票所造成的亏损。

2015年12月26日，14号线中段（[平乐园站于](../Page/平乐园站.md "wikilink")2017年12月30日开通，[陶然桥站暂缓开通](../Page/陶然桥站.md "wikilink")）和昌平线二期开通试运营。

2016年12月31日，16号线北段（[农大南路站于](../Page/农大南路站.md "wikilink")2017年12月30日开通）开通试运营。16号线是北京地铁第一条采用8节编组A型车的线路。

2017年12月30日，磁悬浮S1号线，燕房线，有轨电车西郊线开通运营。这三条线路分别是北京地铁第一条磁悬浮线路、第一条全自动无人驾驶的线路、第一条观光性质的有轨电车线路。。

2018年12月30日，6号线西延（金安桥至海淀五路居站），6号线北运河东站，7号线垡头站，8号线三期南段和四期（珠市口站至瀛海站），8号线南锣鼓巷站至中国美术馆站，亦庄线次渠站至亦庄火车站站开通运营。（其中6号线苹果园站、8号线大红门站暂缓开通）。

## 未来发展

根据2015年9月国家发改委批复的《北京市城市轨道交通第二期建设规划（2015～2021年）》，北京将再建设12条地铁线路。到2021年，北京将建成27条线路、998.5公里的轨道交通网络，届时北京市公共交通占机动化出行量比例将达到60%，轨道交通占公共交通出行量比例将达到62%。

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><small>北京地铁2021年规划图</small></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>预计开通时间</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2019年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2020年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>南段</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2021年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2022年</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 设施

### 车辆

北京地铁的列车大多由[中国中车](../Page/中国中车.md "wikilink")[长春轨道客车股份有限公司](../Page/长春轨道客车股份有限公司.md "wikilink")（简称长客）制造。长客生产的列车占北京地铁列车总数的比例在70%以上。1号线（部分列车）、2号线、5号线、6号线、9号线、10号线、13号线、14号线（部分列车）、15号线、16号线，燕房线，亦庄线和机场线均采用了长客生产的列车。其中1号线部分列车、13号线列车为长春轨道客车与[北京地铁车辆装备有限公司联合生产或由北京地铁车辆装备翻新的](../Page/北京地铁车辆装备有限公司.md "wikilink")；机场线列车则是和加拿大[庞巴迪公司联合制造的](../Page/龐巴迪公司.md "wikilink")。

其余列车中，1号线（部分列车）、4号线和大兴线、8号线、14号线（部分列车）、八通线以及昌平线采用的是[南车青岛四方机车车辆股份有限公司制造的车辆](../Page/南车青岛四方机车车辆股份有限公司.md "wikilink")。其中八通线车辆也是和北京地铁车辆装备联合生产。房山线则采用[北京地铁车辆装备有限公司制造的具有完全自主知识产权的列车](../Page/北京地铁车辆装备有限公司.md "wikilink")。

除6号线、14号线和16号线采用直流1500V[接触网供电](../Page/接触网供电.md "wikilink")外，各线路供电方式多为直流750V[第三轨供电](../Page/軌道供電.md "wikilink")（7号线采用直流1500V第三轨供电）；另外，6号线、15号线、昌平线和房山线设计最高时速100公里；机场线列车为[直线电机驱动](../Page/直线电机.md "wikilink")，设计最高时速110公里；其余线路车辆设计最高时速80公里。

目前北京地铁1号线、2号线、4号线、5号线、8号线、9号线、10号线、13号线、15号线、八通线、大兴线、昌平线、房山线、亦庄线为6节B型列车编组（八通线和13号线原为4节车厢编组，现在也已经扩编成6节）。虽然北京地铁采用缩小间隔的方法提高运力，但是在低票价所带来的大客流量之下，6节编组的B型车辆内仍显十分拥挤。因此后续新建的线路中，6号线和7号线采用了8节编组B型车辆，而14号线采用了6节编组A型车辆，较同样是6节的B型车辆更宽也更长。在2016年开通的线路中，16号线采用更大的8节编组A型车辆。机场线为4节车厢编组。

大部分列车内设有[LED滚动显示屏和LED指示灯线路图](../Page/LED.md "wikilink")，可以显示列车运行前方的车站。大部分列车配备[液晶显示屏](../Page/液晶显示屏.md "wikilink")，可转播电视节目和显示部分乘车信息，但各条线路列车显示内容尚无统一标准，有价值的信息较少，对乘客而言并不方便。

### 车站

#### 换乘站

北京地铁现有[换乘站](../Page/换乘站.md "wikilink")53个，其中有3个三线换乘站，其余均为双线换乘站。
[20030511035518_-_北京地铁2号线西直门站.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:20030511035518_-_北京地铁2号线西直门站.jpg "fig:20030511035518_-_北京地铁2号线西直门站.jpg")

北京地鐵早期線路之間的換乘問題是較為被人詬病的地方。相比於[广州地铁](../Page/广州地铁.md "wikilink")、[港鐵及](../Page/港鐵.md "wikilink")[台北捷運從月台一側到另一側即可轉車的](../Page/台北捷運.md "wikilink")[跨月台换乘模式](../Page/跨月台轉車站.md "wikilink")，北京地鐵乘客的換乘距離較為遙遠，早期线路之间换乘距离平均有128米。1号线与2号线换乘的[复兴门和](../Page/复兴门站_\(北京市\).md "wikilink")[建国门两站](../Page/建国门站.md "wikilink")，从1号线转2号线需步行很长的换乘通道。2號線轉13號線的两站是换乘最为不便的，一度要步行15分钟。在[西直門站](../Page/西直門站.md "wikilink")，乘客甚至曾经需要出站才可以換乘。不过在2008年6月9日，西直门站200米长的换乘长廊启用后，已不再需要出站换乘；2011年又在2、4号线地下部分修建了一条从13号线通往2号线、4号线的换乘通道，长约170米，换乘距离较原来大为缩短。一些其他换乘距离较长或换乘条件较差的车站如[东直门站等也计划进行改造](../Page/东直门站.md "wikilink")。

2007年起，北京地铁开通线路中，换乘问题得到重视，较以往大为改善，[东单和](../Page/东单站.md "wikilink")[崇文门两站换乘通道内增设了](../Page/崇文门站.md "wikilink")[自动步道](../Page/电动步道.md "wikilink")，其他车站设置了换乘楼、扶梯，改善了换乘条件。

由于北京地铁线路多为十字交叉，许多换乘站不适合修建最为便捷的[同站台换乘](../Page/同站台换乘.md "wikilink")（即跨月台转车）。然而在新线路设计中，出现了若干同站台换乘形式，例如已开通的9号线和房山线的[郭公庄站](../Page/郭公庄站.md "wikilink")（同层同站台换乘）、4号线和9号线的[国家图书馆站](../Page/国家图书馆站.md "wikilink")（同层同站台换乘）、8号线与昌平线的[朱辛庄站](../Page/朱辛庄站.md "wikilink")（同层同站台换乘）、6号线与8号线的[南锣鼓巷站](../Page/南锣鼓巷站.md "wikilink")（叠落式同向同站台换乘），以及7号线和9号线的[北京西站](../Page/北京西站_\(地铁\).md "wikilink")（同层同站台换乘）等。

无法建设同站台换乘的车站，也将尽量改善换乘条件，力争所有新线路之间的换乘站，换乘距离都将不超过100米。现在北京地铁换乘条件较好的车站有9號线与10号线的[六里橋站](../Page/六里橋站.md "wikilink")、5号线与10号线的[惠新西街南口站](../Page/惠新西街南口站.md "wikilink")、9号线与14号线的[七里庄站](../Page/七里庄站.md "wikilink")、10号线与14号线的[西局站等](../Page/西局站.md "wikilink")。目前新线路之间换乘距离平均为63米，与老线相比缩短了一半。

[Beijing-Line5-PSD.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Beijing-Line5-PSD.JPG "fig:Beijing-Line5-PSD.JPG")

#### 电梯和无障碍设施

地铁开始建设时，[自动扶梯设置较少](../Page/自动扶梯.md "wikilink")，为方便各國政要及國內外遊客参观[中国人民革命军事博物馆](../Page/中国人民革命军事博物馆.md "wikilink")，北京地铁1号线[军事博物馆站东北侧出站口设有一台自动扶梯](../Page/军事博物馆站.md "wikilink")。近年，随着新线的开通，在大多数出入口设置了自动扶梯。今后，北京地铁的主要车站，都将设置上行乃至上下行自动扶梯。

北京地铁开始建设时，没有考虑残障人士乘坐需要。从13号线、八通线开始，开始设置站台与站厅层之间的无障碍垂直电梯和轮椅升降机，并于5号线开通后，逐渐在老线配备了轮椅爬楼车。随着新线的建设，也开始在站厅层到地面设置垂直交通电梯。

[北京地铁北土城站信息牌.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:北京地铁北土城站信息牌.jpg "fig:北京地铁北土城站信息牌.jpg")

#### 站内装饰

自5号线开始，北京地铁的新线车站内都有装饰，增强了车站的美感。8号线的各个车站的装饰更是华丽：如[北土城站的](../Page/北土城站.md "wikilink")[青花瓷设计](../Page/青花瓷.md "wikilink")、[森林公园南门站的森林设计等](../Page/森林公园南门站.md "wikilink")。

#### 刊物

2007年11月27日，《[北京娱乐信报](../Page/北京娱乐信报.md "wikilink")》转型为地铁报，在各车站内免费发放，版面上增加了“D字-{}-号”版（现名“出行地铁”版），专门刊登地铁新闻。

2010年1月4日，[北京市公安局公交总队下发通知](../Page/北京市公安局.md "wikilink")，禁止地铁站内除《北京娱乐信报》外的所有报纸销售，原有的报刊销售点被撤下。此举引发了《[新京报](../Page/新京报.md "wikilink")》、《[京华时报](../Page/京华时报.md "wikilink")》等媒体的强烈反应。1月21日，地铁公司宣布把《信报》发放点移至站外，事件告一段落。5月12日，北京地铁在5号线、10号线、4号线的19座车站站厅内试点开设报刊发售点，销售60余种报刊，并恢复信报在这些车站内的发放。至此，禁报令正式解除。

2018年1月1日，《北京娱乐信报》休刊。自此，北京地铁无地铁报。

### 车辆基地

1号线设有[古城和](../Page/古城车辆段.md "wikilink")[四惠车辆段](../Page/四惠车辆段.md "wikilink")；2号线设有[太平湖车辆段](../Page/太平湖车辆段.md "wikilink")；4号线设有[马家堡车辆段和](../Page/马家堡车辆段.md "wikilink")[龙背村停车场](../Page/龙背村停车场.md "wikilink")；5号线设有[太平莊车辆段](../Page/太平莊车辆段.md "wikilink")
及[宋家庄停车场](../Page/宋家庄停车场.md "wikilink")（与10号线、亦庄线共用）；6号线设有[五里桥车辆段和](../Page/五里桥车辆段.md "wikilink")[五路停车场](../Page/五路停车场.md "wikilink")（与10号线共用）；7号线设[焦化厂车辆段](../Page/焦化厂车辆段.md "wikilink")（地下），8号线设[平西府车辆段和](../Page/平西府车辆段.md "wikilink")[瀛海车辆段](../Page/瀛海车辆段.md "wikilink")；9号线设[郭公庄车辆段](../Page/郭公庄车辆段.md "wikilink")；10号线设有[万柳车辆段](../Page/万柳车辆段.md "wikilink")、[五路停车场](../Page/五路停车场.md "wikilink")（与6号线共用）和[宋家庄停车场](../Page/宋家庄停车场.md "wikilink")（与5号线、亦庄线共用）；13号线设有[回龙观车辆段](../Page/回龙观车辆段.md "wikilink")；14号线西段设有[张仪村停车场](../Page/张仪村停车场.md "wikilink")；14号线东段设有马泉营车辆段（与15号线共用）；15号线设有[马泉营车辆段](../Page/马泉营车辆段.md "wikilink")（与14号线共用）和[俸伯停车场](../Page/俸伯停车场.md "wikilink")；16号线设有[北安河车辆段](../Page/北安河车辆段.md "wikilink")；八通线设有[土桥车辆段](../Page/土桥车辆段.md "wikilink")；昌平线设有[十三陵景区车辆段和](../Page/十三陵景区车辆段.md "wikilink")[定泗路停车场](../Page/定泗路停车场.md "wikilink")；大兴线设有[南兆路车辆段](../Page/南兆路车辆段.md "wikilink")；房山线设有[阎村车辆段](../Page/阎村车辆段.md "wikilink")；亦庄线设有[台湖车辆段和](../Page/台湖车辆段.md "wikilink")[宋家庄停车场](../Page/宋家庄停车场.md "wikilink")（与5号线、10号线共用）；机场线设有[天竺车辆段](../Page/天竺车辆段.md "wikilink")；西郊线设有[巴沟车辆段](../Page/巴沟车辆段.md "wikilink")；S1线设有[石门营车辆段](../Page/石门营车辆段.md "wikilink")；燕房线设有[顾册停车场](../Page/顾册停车场.md "wikilink")。

## 营运与服务

### 运营商

1969年8月，北京地铁领导小组会议决定临时运营由地铁工程局负责，9月，北京铁路局地下铁道运营处（[北京市地铁总公司的前身](../Page/北京市地铁总公司.md "wikilink")）正式成立，但并未实际接管运营，运营仍由地铁工程局管理。在1969年11月地铁一期工程试运营阶段引发大火之后，铁道兵12师接管了北京地铁，并在1970年4月15日成立了地铁运营管理处。1976年2月6日，运营处正式划归北京市交通局，从此结束军方管理。目前参与运营的[北京市地铁运营有限公司成立于](../Page/北京市地铁运营有限公司.md "wikilink")2001年7月26日，是由北京地铁总公司拆分出的公司之一，由北京市政府全资持股，下分四个分公司分管不同线路。公司同时拥有[北京地铁车辆装备有限公司的列车制造业务](../Page/北京地铁车辆装备有限公司.md "wikilink")。

2009年9月28日通车的地铁4号线引入了北京首家公私合营的地铁运营商——北京京港地铁有限公司。2017年5月31日，北京京城地铁有限公司正式收购机场线经营收益权，为期30年，成为机场线的运营商；2018年7月，机场线开通十周年时，京城地铁正式接替北京市地铁运营有限公司四分公司，接管机场线运营。而在2017年12月30日开通的[燕房线和](../Page/燕房线.md "wikilink")[西郊线则分别引入了北京市轨道交通运营管理有限公司和北京公交有轨电车有限公司](../Page/西郊线.md "wikilink")，至此，北京地铁共有5家运营商参与地铁的运营。

各运营商分管线路如下所示：

  - 北京市地铁运营有限公司
      - 运营一分公司：[5号线](../Page/北京地铁5号线.md "wikilink")、[6号线](../Page/北京地铁6号线.md "wikilink")、[7号线](../Page/北京地铁7号线.md "wikilink")、[亦庄线](../Page/亦庄线.md "wikilink")；
      - 运营二分公司：[1号线](../Page/北京地铁1号线.md "wikilink")、[9号线](../Page/北京地铁9号线.md "wikilink")、[八通线](../Page/北京地铁八通线.md "wikilink")、[房山线](../Page/房山线.md "wikilink")、[S1线](../Page/北京地铁S1线.md "wikilink")；
      - 运营三分公司：[2号线](../Page/北京地铁2号线.md "wikilink")、[8号线](../Page/北京地铁8号线.md "wikilink")、[10号线](../Page/北京地铁10号线.md "wikilink")、[13号线](../Page/北京地铁13号线.md "wikilink")；
      - 运营四分公司：[15号线](../Page/北京地铁15号线.md "wikilink")、[昌平线](../Page/昌平线.md "wikilink")。
  - 北京京港地铁有限公司：[4号线](../Page/北京地铁4号线.md "wikilink")、[14号线](../Page/北京地铁14号线.md "wikilink")、[16号线](../Page/北京地铁16号线.md "wikilink")、[大兴线](../Page/北京地铁大兴线.md "wikilink")。
  - 北京市轨道交通运营管理有限公司：[燕房线](../Page/北京地铁燕房线.md "wikilink")。
  - 北京公交有轨电车有限公司：[西郊线](../Page/北京地铁西郊线.md "wikilink")（有轨电车）。
  - 北京京城地铁有限公司：[机场线](../Page/北京地铁机场线.md "wikilink")。

### 车票

#### 票价

##### 单程车票

**2007年以前**，北京使用换乘车票制度，

  - 1号线、2号线通用车票：3元。可乘坐1号线、2号线，并可在不出站的情况下，免费在两线之间换乘。
  - 13号线车票：3元。
  - 八通线车票：2元。
  - 八通线换乘车票：4元，可乘坐1号线、2号线、八通线，并在1号线/2号线与八通线之间换乘一次。
  - 13号线换乘车票：5元，可乘坐1号线、2号线、13号线，并在1号线/2号线与13号线之间换乘一次。

**2007年10月7日**，5号线开通起，北京地铁实施单一票制2元/人次，无时限、路程、换乘次数等限制，可以随意换乘除机场线外的任何线路；机场线执行单一票价25元，且它的单程车票与其他线路互不通用，换乘其他线路需要另行购买车票。此外，北京地铁并无针对老年人或学生的优惠或免票政策。2元通票在2007年施行时即是中国最低的地铁票价。低廉的票价引来了大量的客流，导致地铁异常拥挤，同时财政补贴压力很大，2012年北京市财政为轨道交通支出的补贴达到36.9亿元。

**2014年12月28日起**，由于财政补贴和地铁客流压力等原因，北京地铁开始采用按里程计价的票制。起步价为3元，可乘坐6公里；6公里至12公里（含）4元；12公里至22公里（含）5元；22公里至32公里（含）6元；32公里以上部分，每增加1元可乘坐20公里。同时，通勤乘客予以优惠：使用[市政交通一卡通乘坐轨道交通](../Page/市政交通一卡通.md "wikilink")，每自然月内每张卡支出累计满100元以后的乘次，价格给予8折优惠；满150元以后的乘次，价格给予5折优惠；支出累计达到400元以后的乘次，不再享受打折优惠。根据调价前客流统计，调价并实施优惠后的平均票价为4.3元。

| 票价表（单程票）   | 使用[市政交通一卡通优惠票价](../Page/市政交通一卡通.md "wikilink") |
| ---------- | ---------------------------------------------- |
| 票价（人民币，下同） | 乘车距离                                           |
| ¥3         | 6公里及以下                                         |
| ¥4         | 6-12公里                                         |
| ¥5         | 12-22公里                                        |
| ¥6         | 22-32公里                                        |
| ¥7         | 32-52公里                                        |
| ¥8         | 52-72公里                                        |
| ¥9         | 72-92公里                                        |
| ¥10        | 92-112公里                                       |

按照现时的路网两点间最长距离103公里（燕山至俸伯）测算，北京地铁全线路网的最高票价为10元，调价后的票价与[上海基本持平](../Page/上海地铁.md "wikilink")，低于[广州](../Page/广州地铁.md "wikilink")、[深圳](../Page/深圳地铁.md "wikilink")。

西郊线票价最低3元，全程票价4元，不与其他线路联合计费。

##### 地铁定期票

**纸质月票**，2001年以前，地铁公司发行纸质月票以供通勤使用。月票分为地铁专用月票和地铁公交联合月票。地铁专用月票价格为每月50元，联合月票价格为每月80元。2001年起北京地铁公司冻结新月票的发行，导致地铁月票的[黑市价格上涨](../Page/黑市.md "wikilink")。

**IC卡月票**，纸质月票停止发行后，地铁公司发行新的IC卡月票。月票同样分为地铁专用月票和公交地铁联合月票，涨价10元且规定乘车次数。每月乘车次数在限制次数以内使用月票区功能，无需其他费用，每月限乘次数140次，超过次数后需启用储值区功能。月票卡在2007年随5号线开通新票价实行而取消。

**电子定期票**，是北京地铁于2019年1月20日起试行的定期电子车票，借助于北京地铁“易通行APP”平台，可无限次乘坐北京地铁除机场线外所有线路。

| 电子定期票票价表 |
| -------- |
| 使用时长     |
| 一日       |
| 两日       |
| 三日       |
| 五日       |
| 七日       |

#### 单程车票

[Beijing_subway_ticket_2011.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Beijing_subway_ticket_2011.JPG "fig:Beijing_subway_ticket_2011.JPG")的IC卡单程车票\]\]
2008年6月9日起，北京地铁停用纸质车票，同时启用新型AFC检票售票系统。乘客可通过[自动售票机购票](../Page/自动售票机.md "wikilink")，采用拍卡入闸、插卡出闸方式，出站时车票回收，回收的车票可在车站售票处重新发售。票价仍为全路网实行的单一票价2元。至此，有着38年历史的地铁纸质票退出舞台，结束它的历史使命。值得注意的是，地铁AFC系统将记录乘客进站和出站，一般认为这是北京地铁将实施分段计价的序幕，但北京地铁实际上是在6年半之后的2014年12月28日才正式实施分段计价。

#### 交通卡

北京市政交通一卡通是一种非接触式[IC卡](../Page/IC卡.md "wikilink")，持卡可以乘坐所有地铁线路和公交线路。

持卡乘坐地铁的计价方式与现金购票相同，出闸时扣掉相应票款。

北京市政交通一卡通另发行交通联合卡，除增添了卡内余额不足10元无法入闸乘车这一限则之外，其余使用方法和计价方式与北京市政交通一卡通相同。

另外，所有加入[全国交通一卡通互联互通计划的外地交通卡也可在北京地铁使用](../Page/全国交通一卡通互联互通.md "wikilink")。

#### 易通行

易通行为北京地铁官方的单程票互联网票务客户端，乘客可使用易通行注册账号后，通过二维码刷闸功能即可刷二维码进站乘车；而对于机场线而言，乘客需通过客户端在线购买机场线单程车票，到达选定出发车站后，通过在网络取票机扫描手机上的二维码来取票。

### 安全

#### 安全检查

为了维护奥运会和残奥会的安全，北京地铁于2008年6月29日启动了[安全检查](../Page/安全检查.md "wikilink")。一些乘客需要接受[金属探测器的探测](../Page/金属探测器.md "wikilink")，乘客的行李必须接受X光机的检查，还有警犬参与检查。在奥运结束之后，安检的措施被保留下来。

#### 封站措施

在人流拥挤时，地铁会进行封站。如2008年[奥运火炬传递时的](../Page/2008年夏季奥林匹克运动会火炬接力.md "wikilink")[天安门西站](../Page/天安门西站.md "wikilink")、[天安门东站](../Page/天安门东站.md "wikilink")、[前门站](../Page/前门站.md "wikilink")，而在五一、十一长假期间，天安门前门地区人流压力大时，也会封闭前门站，有时还会额外封闭天安门东、天安门西两站。由于农历正月初一去[雍和宫祈福的人很多](../Page/雍和宫.md "wikilink")，会对[雍和宫站封站](../Page/雍和宫站.md "wikilink")。此外，[北京站](../Page/北京站_\(地铁\).md "wikilink")、[郝家府站因施工原因](../Page/郝家府站.md "wikilink")也曾经封站，[木樨地站在每年](../Page/木樨地站.md "wikilink")6月4日附近也会封闭A1、A2出入口。

另外，奥运期间，8号线的[奥体中心站一直封闭](../Page/奥体中心站_\(北京市\).md "wikilink")，到2008年10月10日后才首次对外开放。此后，每当"鸟巢"举行大型活动，奥体中心站也会临时封闭，且8号线可能延长运营时间30分钟。

#### 安全预防措施

在韩国发生多次严重的地铁事故（如2003年2月的[大邱地铁纵火案](../Page/2003年大邱地铁纵火案.md "wikilink")）之后，北京地铁改进了紧急安全疏散标志、疏散导流障碍警示标志和消防器材标志等设备以应对突发事件。

为保证乘客的人身安全，从5号线开始，新建的北京地铁线路设置了[屏蔽门或](../Page/月台幕門.md "wikilink")[半高式屏蔽门](../Page/半高式屏蔽门.md "wikilink")，将乘客与地铁隧道隔开。1号线和2号线由于早期没有屏蔽门，经常发生乘客跳下站台和卧轨的事件。为了乘客的安全，未安装屏蔽门的1号线、2号线、13号线和八通线开始加装屏蔽门，由于老线站台承载力有限，所有车站均加装半高屏蔽门。13号线和八通线的屏蔽门加装工程于2012年8月开始，加装工程2013年年底完成，但由于需要调试，直至2015年6月才投入全天运行。而1、2号线的加装工程2016年4月开工，其中2号线的加装工程于2017年8月20日完成，1号线的加装工程于2017年9月10日完成，但[苹果园站因涉及枢纽改造暂不投入使用](../Page/苹果园站.md "wikilink")。至此北京地铁所有运营的线路（除苹果园站外）全部加装了屏蔽门。

#### 限流措施

由于今年来地铁客流量逐步增大，北京地铁部分车站采取临时限流措施，根据2018年1月北京地铁公布的常态化限流车站情况，北京地铁运营公司常态化限流车站达到73座，京港地铁常态化限流车站数量为23座。北京地铁路网常态化限流车站达96座。城市核心区重点车站早晚高峰均有限流，郊区线路或者末端地铁站大多在早高峰时段限流。

## 运营时间及间隔

各线首班车多在5:00至6:00间开出，末班车则于22:30至23:30间开出。因此，部分车站的运营时间可以到达0:00以后。特别地，由于受车辆段设置影响，13号线、15号线和昌平线的末班车均只行驶半程，13号线从[西直门到](../Page/西直门站.md "wikilink")[霍营](../Page/霍营站.md "wikilink")，从[东直门开往](../Page/东直门站.md "wikilink")[回龙观](../Page/回龙观站.md "wikilink")；15号线从[俸伯开往](../Page/俸伯站.md "wikilink")[马泉营](../Page/马泉营站.md "wikilink")；昌平线从[昌平西山口开往](../Page/昌平西山口站.md "wikilink")[朱辛庄](../Page/朱辛庄站.md "wikilink")。

在遇到一些大型活动时，地铁会延长运营时间，尤其是在奥运开闭幕式的2008年8月8日至9日及8月24日至25日，北京地铁除机场线以外全线通宵连续运营，以方便观众离开会场。

由于列车宽度、站台长度及车辆编组的限制，北京地铁提高运能的主要方法是缩小运营间隔。在各线路工作日早高峰的运营间隔中，1号线、2号线、4号线间隔为2分钟，这三条线路的间隔均已达到极限。在此基础上，4号线还在早高峰通过加开临客的方式使由南向北方向的最小发车间隔达到1分43秒，为中国内地地铁最短间隔。5号线最小间隔为2分15秒，10号线区间（宋家庄－三元桥－车道沟）最小间隔为2分15秒。各线路将采取扩建车辆段、增购列车、改造信号系统和供电系统等手段缩短间隔。

## 注释

## 参考资料

## 外部链接

  - [北京市基础设施投资有限公司](http://www.bii.com.cn/)

  -
  - [北京京港地铁有限公司](http://www.mtr.bj.cn/)

  - [北京市轨道交通建设管理有限公司](https://web.archive.org/web/20160121084841/http://www.bjgdjs.com/)

  - [北京公交有轨电车有限公司](http://www.bpttram.com/)

## 参见

  - [北京交通](../Page/北京交通.md "wikilink")
      - [北京公交](../Page/北京公交.md "wikilink")
      - [北京市郊铁路](../Page/北京市郊铁路.md "wikilink")
  - [世界城市轨道交通列表](../Page/世界城市轨道交通列表.md "wikilink")

[Category:中國城市軌道交通](../Category/中國城市軌道交通.md "wikilink")
[北京地铁](../Category/北京地铁.md "wikilink")
[地铁](../Category/北京市铁路.md "wikilink")
[Category:1969年建立](../Category/1969年建立.md "wikilink")